外交部辦「香港杯」教材被指洗腦

外交部辦「香港杯」教材被指洗腦

要聞

【本報訊】教育局每年邀請全港中小學生報名參加「香港杯外交知識競賽」，今屆逾兩萬名學生參加。《蘋果》檢視大會向學生提供的培訓參考材料簡報，發現當中對《基本法》的介紹一面倒強調中央權力，略去《基本法》保障特區自治權力條文。有學者質疑簡報內容重一國輕兩制，擔心令學生對《基本法》產生片面和偏頗的見解。

「香港杯」由外交部駐港特派員公署、教育局和香港明天更好基金主辦，公署2月9日舉行初賽培訓日，約20間學校、50名師生代表參加，由公署外交官提供講座，並把講座簡報上載至官方網站，作為培訓參考材料。其中名為「基本法相關知識」的簡報列出部份《基本法》條文，聲稱「重點關注」為中央和香港特區關係、政治體制和對外事務。

約有50名參賽師生於2月出席「香港杯」初賽培訓日講座。互聯網

忽略《基本法》自治權元素

簡報詳列多條《基本法》條文，惟取捨詳略惹人質疑，如列出《基本法》22條「中央各部門……如需在香港特別行政區設立機構，須徵得香港特別行政區政府同意並經中央人民政府批准」，卻略去同一條中規定中央各部門不得干預特區自行管理事務，及中央各部門香港設立的一切機構及其人員均須遵守特區法律的條文。類似情況亦出現在有關駐港解放軍的14條。

簡報列出《基本法》18條時，僅摘錄「全國人民代表大會常務委員會可對列於本法附件三的法律作出增減」一句，卻省略「可」字之前的「在徵詢其所屬的香港特別行政區基本法委員會和香港特別行政區政府的意見後」，更略去此句之前的「全國性法律除列於本法附件三者外，不在香港特別行政區實施。

凡列於本法附件三之法律，由香港特別行政區在當地公佈或立法實施」。本是律師的教育大學高級講師莊耀洸斥是略去特區的參與及忽略高度自治的元素。

教育局覆稱香港杯目的是提升學生對國家外交的興趣和認知；為鼓勵學生學習，大會會配合比賽需要，提供包括外交知識、國家發展和《基本法》等參考資料，讓學校自由選用，並在教師指導下協助學生備賽；局方反指有「個別人士」以既定立場詮釋活動參考資料，有誤導公眾之嫌，對《基本法》教育產生片面和不正確的見解，局方絕不認同。

■記者鄧力行